\section{Informationstheorie}

\begin{frame}{Grundbegriffe}
    \begin{definition}[Information]
        Sei \(p\) eine Wahrscheinlichkeit. Die Information von \(p\) zur Basis 
        \(b\) ist \(I_p = \log_b(\frac{1}{p}) = - \log_b (p)\).
        In TGI ist meist \(b = 2\).
    \end{definition}

    \begin{block}{Beispiel: Münzwurf}
        Werfe eine faire Münze mit Seiten \(0,1\). Die Information des Münzwurfs
        ist dann \(\log_2(1/\frac{1}{2}) = 1\). Allgemein ist die Wahrscheinlichkeit
        eines bestimmten Ausgang nach k-Maligem Wurf gleich \(\frac{1}{2^k}\).
        Die Information ist dann \(-\log_2(\frac{1}{2^k}) = k\).
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Grundbegriffe}
    \begin{definition}[Entropie]
        Die Entropie zur Basis 2 einer diskreten Zufallsvariable \(X\) mit Ergebnissen
        in \(\Sigma\) und Wahrscheinlichkeiten \(p(a) > 0, a \in \Sigma\) ist:
        \[H(X) = \sum_{a \in \Sigma} p(a) \log_2(\frac{1}{p(a)})\]
    \end{definition}

    Die Entropie ist also die \kgreen{gewichtete Summe über die Informationen} der
    Zeichen von \(\Sigma\). Die Entropie ist maximal wenn alle Zeichen gleich wahrscheinlich
    sind.
\end{frame}

\begin{frame}{Platzsparende Kodierungen}
    Besonders wichtig sind für uns Präfix-Codes, also Codes bei denen kein Codewort
    Anfang eines anderen Codeworts ist. Exemplarisch können wir solche Codes durch
    Codebäume darstellen.
    Platz können wir nun dadurch sparen, dass wir die Länge der Codierungen für ein
    Zeichen je nach relativer Häufigkeit anpassen.

    \begin{block}{\only<1>{Shannon-Fano}\only<2>{Huffman}-Kodierung}
        \only<1>{
            \begin{enumerate}
                \item Sortiere Zeichen \(Z\) in \(\Sigma\) nach Wahrscheinlichkeiten.
                \item Partitioniere \(Z\) so, dass \(\abs{p(Z_0)-p(z_1)}\) minimal wird.
                \item Gib allen Zeichen in \(Z_0\) eine \(0\), allen Zeichen in \(Z_1\)
                    eine \(1\) als Präfix.
                \item Wende Shannon-Fano rekursiv auf \(Z_0\) und \(Z_1\) an.
            \end{enumerate} 
        }
        \only<2>{
            Die Huffman-Codierung bauen wir direkt über den Codierungsbaum \(T\) auf.
            \begin{enumerate}
                \item Füge alle Zeichen aus \(\Sigma\) als Blätter in \(T\) ein.
                \item Wiederhole bis nur noch ein Waisenknoten, die Wurzel, vorhanden ist:
                \begin{itemize}
                    \item Erzeuge neuen Knoten \(z\) in \(T\).
                    \item Finde Waisenknoten \(u,v\) mit den beiden minimalen Wahrscheinlichkeiten.
                    \item Setze \(u\) als linken, \(v\) als rechten Nachfolger von \(z\).
                    \item Setze \(p(z) = p(u) + p(v)\).
                \end{itemize}
                \item Gib die Wurzel zurück.
            \end{enumerate}
        }
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Platzsparende Kodierungen}
    \begin{Aufgabe}{Kodierungen finden}
        Gegeben sei das Alphabet \(\Sigma = \set{a,b,c,d,e,f,}\) mit den Wahrscheinlichkeiten:
        \begin{multicols}{3}
        \noindent
            \(p(a) = 0.1\)\\
            \(p(b) = 0.3\)\\
            \(p(c) = 0.1\)\\
            \(p(d) = 0.05\)\\
            \(p(e) = 0.2\)\\
            \(p(f) = 0.25\)\\
        \end{multicols}
        Berechnet jeweils eine zugehörige Fannon-Shano und Huffman Co\-dier\-ung. Codiert
        mit dieser die Wörter \(bbdff\) und \(adace\) und vergleicht die Längen der Codierungen
        untereinander und mit der Länge der Codierung wenn wir jedes Zeichen naiv 
        mit 3 Bit codieren würden. 
        
        Decken sich eure Ergebnisse mit der Minimalität der Huffman Codierung?
        Falls nein, warum ist das kein Problem?
    \end{Aufgabe}
\end{frame}